\chapter{Praktikumsverlauf}
\label{ch:verlauf}

\section{Einarbeitung}

Zu Beginn des Praktikums wurden in einem zweistündigen Meeting meine zukünftigen
Aufgaben und Tätigkeitsbereiche besprochen. Zu Beginn des Praktikums wurden mir
die wichtigsten Bestandteile in einem zweistündigen Meeting erklärt. Inhalt
dieses Gespräches waren die Kommunikation im Unternehmen mittels Skype und
Outlook, sowie das Zeitbuchungs- und Ticketsystem
\techref{Youtrack}{subsec:youtrack}. Anschließend wurde mir mein Arbeitsplatz
für die kommenden Monate gezeigt und meine neuen Teamkollegen vorgestellt, die
zeitgleich auch als Ansprechpartner bei Unklarheiten dienten. Als Arbeitsgerät
wurden mir ein Thinkpad T540P mit Windows 10 sowie mehrere Bildschirme gestellt.
In der folgenden Einarbeitung durch einen Senior Frontendentwickler wurde mir
zunächst gesagt, dass ich an dem Relaunch der Website eines großen Unternehmen
mit Sitz in Hamburg arbeiten würde. Als ersten Schritt sollte ich das Projekt
mittels \techref{Mercurial}{subsec:mercurial} herunterladen und mich mit
Hilfe von \techref{Visual Studio}{subsec:visualstudio} mit dem Quelltext
vertraut machen. Desweiteren wurden mir die für Frontendentwickler relevanten
Technologien \techref{Typescript}{subsec:typescript},
\techref{LESS}{subsec:less} und \techref{Razor}{subsec:razor} näher gebracht. Im
Backend des Projektes wurde \techref{Sitecore}{subsec:sitecore} eingesetzt. Da
ich im Laufe meines Praktikums auch einen Einblick in das Backend werfen sollte
und es nicht einfach realisierbar war das CMS lokal zu installieren, wurde mir
ein Backendzugang für das \techref{UAT-System}{subsec:testsystems} erstellt.
Dieser erlaubte es mir, in die internen Möglichkeiten und Prozesse von
Sitecore einblicken zu können. Für das \techref{Deployment}{subsec:deployment}
wurde ein unternehmensinternes Tool genutzt, das das Deployment per Knopfdruck
ermöglicht. Auf dieses Tool bekam ich verständlicherweise keinen Zugriff, da
dort auch Deployment auf Live-Systeme, also auf das aktuell in Produktion
genutzte System, vorgesehen waren.

Nach dieser umfassenden Einweisung bestand der Rest meines Arbeitstages aus dem
Durchsuchen und Analysieren des Quellcodes. Durch den großen Umfang des
Produktes und den vielen Abhängigkeiten zu mir unbekannten Technologien und
Bibliotheken war es mir anfangs nicht möglich die Zusammenhänge im System zu
erkennen. Doch meine hilfreichen Teamkollegen halfen mir bereits am ersten Tag
über die gröbsten Startschwierigkeiten hinweg.

\subsection{YouTrack}
\label{subsec:youtrack}

YouTrack\cite{youtrack} ist eine Projektmanagementsoftware entwickelt von der
Firma JetBrains. Aufgaben eines solchen Programmes ist die Organisation Tickets,
die per Projekt gruppiert und einzelnen Personen zugeteilt werden. So weiß jeder
im Unternehmen, mit welcher Priorität er welche Aufgabe zu bearbeiten hat.

\subsection{Mercurial}
\label{subsec:mercurial}

Mercurial\cite{mercurial} ist ein verteiltes Versionskontrollsystem ähnlich dem
Industriestandard Git\cite{git}. Es dient dazu, dass mehrere Entwickler
synchron an dem Quellcode eines Projektes arbeiten können, ohne dass es zu
Konflikten kommt. Sollte es dennoch zu Kollisionen bei dem Zusammenfügen der
lokalen Änderungen mit dem Quellcode auf dem zentralen Server kommen, stellt
Mercurial mehrere Werkzeuge zur Verfügung, mit denen sich der sogenannte
Mergeconflict beheben lässt.

\subsection{Visual Studio}
\label{subsec:visualstudio}

Als zentrale Entwicklungsumgebung in der Welt der Microsoft Technolgien wird
Visual Studio\cite{visualstudio} eingesetzt. Aktuell in der Version 15.0
erschienen, bietet das Programm unter anderem Unterstützung für alle .NET
Sprachen, Javascript, Typescript sowie HTML und CSS. Neben einfachen Tools wie
der Hervorhebung von Schlüsselwörtern und dem Refactoring beim Umbenennen von
Variablen, stellt Visual Studio auch einen eingebauten Webserver zur Verfügung.

\subsection{Typescript}
\label{subsec:typescript}

Typescript\cite{typescript} ist eine Open-Source Programmiersprache von
Microsoft. Sie wird über den Typescript-Compiler zu Javascript übersetzt und ist
somit in allen modernen Webbrowsern lauffähig. Als hervorstechende Features der
Sprache sind in erster Linie das statische Typsystem, sowie die erweiterten
objektorientierten Sprachkonstrukte, wie Klassen und generische Funktionen zu
nennen.

\subsection{LESS}
\label{subsec:less}

Da die Anforderungen an CSS schneller wuchsen als die Sprache selbst, neigen
große Projekte mit CSS schnell dazu, dass vieles im Programmcode wiederholt
wird. LESS\cite{less} ist eine Sprache, die es erlaubt Variablen, Mixins, Nesting
und Funktionen in CSS zu nutzen und ermöglicht so schnelle und fehlerfreie
Entwicklung.

\subsection{Razor}
\label{subsec:razor}

Razor\cite{razor} ist eine Templatesprache. Sie erlaubt es C\# Anweisungen an
beliebigen Stellen in einem Textdokument (meist HTML) einzusetzen und so das
Template mit dynamischen Daten zu füllen.

\subsection{Sitecore}
\label{subsec:sitecore}

Sitecore\cite{sitecore} ist ein, ursprünglich aus Dänemark stammendes, CMS
basierend auf Microsoft Technologien. Es wird eingesetzt, um Content-Editoren
und anderem nicht-technischen Personal, die Pflege von großen Webpräsenzen zu
ermöglichen.

\subsection{Testsysteme}
\label{subsec:testsystems}

Ein UAT-System (User Acceptance Testing) dient dazu, dem Kunden einen Blick auf
den aktuellen Stand der Entwicklung des Projektes zu werfen und gehört allgemein
zur Kategorie eines Testsystemes. Auf diesen Testsystemen führen verschiedene
Teams von Testern -- auch QA (Quality Assurance) genannt -- vorher beschriebene
Abläufe durch und notieren die Ergebnisse im Falle einer Abweichung vom
erwarteten Ergebnis. Das Testsystem muss mit dem Produktivsystem in allen
Parametern übereinstimmen, damit die korrekte Funktionalität auch im
Live-Betrieb gewährleistet ist.

\subsection{Deployment}
\label{subsec:deployment}

Als Deployment wird der Prozess bezeichnet, wenn Software auf einen Server
übertragen wird. Neben der grundlegenen Übertragung der Daten, ist es ebenfalls
Teil des Deployments, etwaige Konfigurationen auf dem Server einzustellen und
das Programm lauffähig zu machen.

\clearpage
\section{Der Erste Monat}

Bereits am zweiten Tag des Praktikums wurden mir die ersten Tickets mit
einfachen Bugs zugeteilt. Diese sollte ich reproduzieren, beheben und
anschließend in die Versionskontrolle hochladen. Ein Teamkollege fungierte als
Code-Reviewer um sicherzustellen, dass mein geschriebener Quellcode die
Qualitätsanforderungen erfüllte.

Kurz darauf wurde mir meine erste größere Aufgabe aufgetragen. Es galt den
HTML-Code für den Country Selector anhand mehrerer Screendesigns umzusetzen. Der
Country Selector ist eine Unterseite von großen Webseiten, die auf die einzelnen
regionalen Zweige des Unternehmen veweist. Teil dieser Aufgabe war die
Programmierung von Desktop- und Mobile-Ansicht.

Im aktuellen Zeitalter der Internetnutzung machen mobile Endgeräte einen
signifikanten Anteil der Aufrufe aus. Im November~2016 wurde zum ersten Mal
aufgezeichnet, wie mobile Geräte den Großteil der Internetnutzung
repräsentierten\footnote{http://gs.statcounter.com/press/mobile-and-tablet-internet-usage-exceeds-desktop-for-first-time-worldwide}.
Durch diese verstärkte Relevanz von mobilen Endgeräten ist die Kompabilität von
Webseiten für kleinere Bildschirmgrößen längst kein Hintergedanke mehr.
So müssen für jede Seite zwei Layouts erstellt werden, die je nach
Bildschirmgröße des anfragenden Gerätes zugewiesen werden.

Ich begann die Aufgabe, indem ich für den Country-Selector ein Razor-Template
anlegte und mittels einer von Sitecore gesetzten Variable zwischen mobiler und
Desktopansicht unterschied. So wurde beispielsweise die Liste der Länder, die in
der Desktopansicht auf mehrere Spalten verteilt war, auf mobilen Geräten in nur
einer Spalte angezeigt. Anschließend wurden die Überschriften für die Kontinente
eingefügt, die sich per Berührung aus- bzw. einklappen ließen.

Das nächste umfangreiche Ticket das ich bearbeitete, behandelte die
Suchergebnisse. Auf der Suchergebnisseite werden anhand einer Zeichenkette
mehrere Ergebnisse verschiedenen Types gesucht und ausgegeben. Als verschiedene
Typen von Ergebnissen gab es unter anderem Product-Teaser die von einem Produkt
Bild, Titel, Preis, Durchschnittsbewertung und einen kleinen Beschreibungstext
anzeigten. Ein weiterer Ergebnistyp waren die Article-Teaser. Diese Art von
Teaser wurde genutzt, um einen kurzen Auszug aus einem Textartikel darzustellen.
Anhand dieser Teaser wurde die Suchergebnisseite befüllt. Als besondere
Herausforderung galt der Load-More Link, der sich am Ende der Seite befand.
Dieser Link sollte per \techref{AJAX}{subsec:ajax} weitere
Ergebnisse nachladen. Da AJAX eine interaktive Techologie ist, die im Browser
des Nutzers ausgeführt werden muss, musste ich für die Umsetzung dieser
Komponente Typescript nutzen. Die Quell-URL von der die weiteren Suchtreffer
stammten, wurde mir auf Nachfrage von einem der Backendentwickler zur Verfügung
gestellt.

\subsection{AJAX}
\label{subsec:ajax}

AJAX\cite{ajax} steht für \glqq asynchronous JavaScript and XML\grqq{} und wird
genutzt, clientseitig neue Anfragen an einen Server zu senden. Mittels AJAX
können beispielsweise Echtzeitinformationen auf einer Webseite dargestellt und
aktualisiert werden. Eine große Einschränkung von AJAX ist die nur einseitige
Kommunikation. Das heißt, dass Anfragen nur vom Browser aus gestartet werden
können und falls neue Informationen am Server vorliegen, diese nur durch eine
erneute Anfrage geholt werden können. Um die Aktualität der Daten zu
gewähleisten, muss der Browser periodisch die neuen Daten abfragen, selbst wenn
sich diese nicht verändert haben.

\clearpage
\section{Wechsel zu Team PWA}

Nach dem ersten Monat des Praktikums wurden alle Mitarbeiter, die an der vorher
erwähnten Website gearbeitet haben, in einem kurzen Meeting über die Zukunft des
Projektes aufgeklärt. Der Auftraggeber hatte aus internen Gründen die Website
\glqq On Hold\grqq{} gesetzt und damit die Entwicklung des Projektes vorerst
pausiert. Dies hatte zur Folge, dass wir in neue Teams verteilt wurden, bis die
Arbeiten an der Website wieder aufgenommen werden sollten.

Mir wurde die Möglichkeit gegeben, in ein Team zu kommen an einer
\techref{PWA}{subsec:pwa} für einen weltweit agierenden Konzern
zu arbeiten. Diese Anwendung unterschied sich, bedingt durch die clientseitige
Natur einer Web-App, stark von meinen vorher gesammelten Erfahrungen mit
Sitecore. So bestand die App aus einzelnen Javascript Modulen, die auf Anfrage
weitere Module nachladen konnten. Für das clientseitige Rendering von Ansichten
wurde stark von \techref{Handlebars}{subsec:handlebars} und
\techref{jQuery}{subsec:jquery} gebrauch gemacht. Da das Frontend Anfangs etwas
vernachlässigt wurde, waren jegliche Stylesheets in purem CSS statt wie gewohnt
in LESS geschrieben.

Für das Team war meine Ankunft eine Glückssache, denn es gab zu dieser Zeit
keinen Frontendentwickler der die Designs umsetzte und bereits mein erstes
Ticket bestand daraus, das Template für die Produktdetailseite zu erstellen.

Im Laufe der nächsten zwei Wochen schrieb ich die Produktdetailseite, den
Newsfeed, den Header, den Footer, die Sidebar sowie den Warenkorb.
Header, Footer und Sidebar waren eine Herausforderung, da es keine Website im
traditionellen Sinne war, sondern dem Nutzer das Gefühl einer Smartphone-App
geben sollte. Im Anschluss daran wurde mir auf mein Nachraten hin die Erlaubnis
gegeben, die bestehenden CSS Dateien nach und nach in LESS Äquivalente zu
übertragen. Hierzu musste ich zunächst die bestehende Build-Pipeline, die das
Programm \techref{Gulp}{subsec:gulp} benutzte, so umbauen, dass
alle LESS-Dateien zusammengeführt, zu CSS übersetzt, komprimiert und schließlich
als eine Datei abgespeichert werden konnten. Nach diesem Schritt konnte ich jede
Datei einzeln migrieren. Durch die Verwendung von Mixins und Variablen war es
mir möglich, die Komplexität zu reduzieren und viele Redundanzen zu entfernen.


\subsection{PWA}
\label{subsec:pwa}

PWA\cite{pwa} steht für \glqq progressive web app\grqq{} und beschreibt eine Art von
Web-Apps, die mittels modernster Technologien den Schritt zwischen Webseite und
Anwendung wagen. Diese Anwendungen werden rein vom Browser dargestellt und
beziehen ihre Daten mittels AJAX von einem zentralen Server. Ebenso wird ein
sogenannter Service-Worker von der App registriert, der es erlaubt, dass die
Anwendung auch im geschlossenen Zustand agieren kann.
Der Vorteil einer PWA gegenüber einer traditionellen App, sind die primär die
relativ geringen Entwicklungskosten. Dadurch dass eine PWA im Kern nur eine
Webseite ist, ist sie inherent Plattformunabhängig.

\subsection{Handlebars}
\label{subsec:handlebars}

Handlebars\cite{handlebars} ist, ähnlich wie Razor, eine Templatesprache. Der
große Unterschied besteht allein aus der leicht anderen Syntax und dem Kontext,
in dem die Sprache eingesetzt wird. Wo Razor für serverseitige C\# gedacht ist,
kommt Handlebars im Browser zum Einsatz. Sie erlaubt es, einfache
Kontrollstrukturen auf Javascript-Objekte anzuwenden und generiert daraus primär
HTML-Dokumente.

\subsection{jQuery}
\label{subsec:jquery}

Das weltweit meistverwendete Javascript-Framework ist jQuery\cite{jquery}. Die zwei
Hauptaufgaben dieser Bibliothek sind das komfortable Arbeiten mit Elementen
auf einem HTML-Dokument, sowie das gewährleisten von Browserunabhängigkeit des
geschriebenen Quellcodes. Letzteres ist wichtig, da sich verschiedene Browser --
hauptsächlich alte Versionen des Internet Explorers -- in seltenen Fällen
unterschiedlich verhalten.

\subsection{Gulp}
\label{subsec:gulp}

Gulp\cite{gulp} ist ein sogenannter Task-Runner. Die Aufgabe dieser Art von
Software ist es, eine Reihe von Transformationen auf eine oder mehrere Dateien
auszuführen. Beispielsweise um mehrere Dateien zusammenzufassen, anschließend zu
komprimieren und das Ergebnis in eine neue Datei zu schreiben. Dies wird in
Fachkreisen auch Build-Pipeline genannt Dies wird in Fachkreisen auch
Build-Pipeline genannt. Das Starten dieses Prozesses kann manuell, oder auch
automatisiert bei Änderungen der Dateien gestartet werden.

\clearpage
\section{Wiederaufnahme der Webseite}

Vier Wochen nach Pausierung des Webseitenprojektes wurde durch den Kunden die
Freigabe für die Weiterentwicklung gegeben. Das bedeutete für mich, dass ich
in mein altes Team zurück und die Arbeit mit Sitecore wieder aufnehmen musste.
Frisch im alten Büro angekommen erwartete mich direkt die Aufgabe ein
Inhaltselement zu programmieren, das beim Scrollen der Webseite am linken Rand
mitläuft. Inhalt dieser Box sollten verschiedene Knöpfe sein, die beim Berühren
mit der Maus weitere Informationen ausklappen. So waren unter Anderem ein
Inhaltsverzeichnis der aktuellen Seite, eine Slideshow mit verwandten Produkten
sowie ein Bereich zum Teilen der Seite auf bekannten sozialen Netzwerken geplant.

Über die nächsten sechs Wochen bearbeitete ich weiter eine Vielzahl an kleineren
Tickets die sich meist mit wenigen Zeilen Programmcode abschließen ließen. Da
sich die offenen Tickets langsam dem Ende neigten und das Projekt in die finale
Phase ging, wurde mir von meinem Projektmanager die Möglichkeit gegeben, für den
letzten Monat je eine Häfte pro Woche weiterhin an der Webseite zu arbeiten und
die restliche Zeit im PWA Team zu verbringen. Dort gab es, seit meines
Verlassen des Teams, keinen Frontendentwickler mehr, der sich um das Äußere
der App kümmerte. Dankend nahm ich das Angebot an und war ab diesem Zeitpunkt
jeden Mittwoch \& Donnerstag wieder zurück im Team PWA.

Im Laufe meiner Abwesenheit hatten sich einige Aufgaben aufgestaut, die ich nun
über die nächsten vier Wochen bearbeitete. Besonders stach ein Ticket heraus, das
eine ganze Woche meiner Zeit in Anspruch nahm: Wenn sich ein Nutzer zum ersten
Mal in der App einloggte und seine Interessen noch nicht im Profil hinterlegt
waren, sollte eine Stapel an Karten angezeigt werden. Diese Karten
repräsentierten eventuelle Themenbereiche wie Produkte für Frauen, Produkte für
Männer, Haarpflege oder Fußpflege. Der Benutzer konnte sich nun entscheiden ob
dieser Themenbereich für ihn relevant war, indem er --~als Vorlage galt hier die
Dating-App Tinder~-- mit einer Wischgeste die Karte nach links aus dem
Bildschirm schob. Sollte kein Interesse bestehen, musste die Karte nach rechts
bewegt werden. Nach langer Recherche im Internet ergab sich, dass es zwar
Bibliotheken gibt, die diesen Effekt mit Javascript emulieren, diese sich aber
nicht gut in das System einbinden ließen. Letztenendes entschied ich mich dafür,
das Element komplett selbst zu schreiben.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
